À quoi servent nos données personnelles ?

Les sites internet et applications pour téléphones et tablettes sont obligés d’expliquer quelles données personnelles ils récupèrent et à quoi elles leur servent. Google précise, par exemple, que le fait d’avoir accès à des informations sur nous permet de nous rendre mieux service. Quand on lui donne accès à l’endroit où on se trouve, ça lui permet d’améliorer les résultats de recherche. Si je suis à Paris et que je tape «restaurant chinois» sur Google, c’est quand même plus pratique d’avoir des propositions de restaurants chinois à Paris, et pas à Bordeaux ou à Lyon.
Mais les données personnelles, ça ne sert pas qu’à ça. Une phrase célèbre résume bien les choses : «Si c’est gratuit, c’est toi le produit.»
Pour comprendre, prenons l’exemple de Facebook, qui possède aussi le réseau social Instagram et la messagerie WhatsApp. L’an dernier, l’entreprise a gagné plusieurs milliards d’euros. Pourtant, on utilise Facebook, Instagram et WhatsApp sans dépenser un seul centime. Alors comment l’entreprise gagne-t-elle de l’argent ? Grâce aux données personnelles de ses utilisateurs !
Avec les informations qu’on donne à Instagram, par exemple, le réseau social nous connaît un peu. Il a les informations qu’on communique directement (nom et sexe), mais il regarde aussi quels types de photos on publie, quels types de photos on aime, on commente. Mais aussi si on passe plus de temps sur telle image ou sur telle autre…
Grâce à toutes ces informations, Instagram vend des espaces de publicité. Par exemple, le P’tit Libé lui donne de l’argent pour que des pubs pour le P’tit Libé s’affichent chez les gens qui ont des enfants entre 7 et 12 ans. C’est beaucoup plus intéressant que de payer pour que les pubs s’affichent chez n’importe qui, même des gens qui n’ont pas d’enfants… Là, au moins, le P’tit Libé espère que des utilisateurs d’Instagram abonneront leurs enfants.